\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\sloppy
\section{PENGUJIAN}
\subsection{Dataset}
Penelitian ini menggunakan data suara \textit{train-clean-100} dari LibriSpeech sebagai dataset. Sebanyak 1105 data suara yang diperoleh dari 13 subjek, digunakan sebagai data latih dan data uji pada program yang dibangun. Format data pada data latih dan data uji yang digunakan yaitu audio (.au) dengan panjang durasi sekitar 5 detik (s).

Sebelum melakukan pelatihan dan pengujian, data suara harus terlebih dahulu masuk pada tahap penyuntingan dan normalisasi. Proses penyuntingan dan normalisasi data suara dilakukan dengan menggunakan \textit{software} Audacity. Berikut adalah tahapan dalam proses penyuntingan dan normalisasi data suara :
\begin{enumerate}
	\item Pertama, memilih data suara yang akan di proses melalui tahapan penyuntingan dan normalisasi. Kemudian memasukkan data suara yang sudah dipilih dengan melakukan \textit{drag} atau meraih dan menyeret data suara ke dalam \textit{software} Audacity yang sudah di buka. Agar proses penyuntingan dan normalisasi data suara dapat dilakukan lebih cepat, maka proses ini dilakukan persubjek seperti pada gambar \ref{fig:np_0}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_0.PNG}}
		\caption{Pemilihan Data Suara}
		\label{fig:np_0}
	\end{figure} 
	\item Kemudian melakukan proses \textit{filtering} atau pemilahan data dengan panjang durasi minimal 5 detik seperti pada gambar \ref{fig:np_1}. Agar proses pemilahan data menjadi lebih mudah, pemilahan data dilakukan setelah memblok semua data dengan menekan tombol \verb|ctrl + A| dan mengatur \textit{Start and Length Selection} pada sisi kiri bawah menjadi 0 dan 5 \textit{second} atau detik.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_1.PNG}}
		\caption{Memblok data suara dengan panjang durasi 5 detik}
		\label{fig:np_1}
	\end{figure}
	\item Setelah selesai melakukan pemilahan data, langkah selanjutnya ialah melakukan pemotongan atau \textit{cutting} data suara dengan panjang durasi 5 detik. Kemudian, tekan tombol \verb|ctrl + C| untuk menyalin data yang dipilih dengan durasi 5 detik. Terakhir, buka Audacity yang baru untuk menempel data yang sudah disalin dengan menekan tombol \verb|ctrl + V|, maka hasilnya akan muncul seperti pada gambar \ref{fig:np_2}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_2.PNG}}
		\caption{Menempelkan data suara pada halaman Audacity yang baru}
		\label{fig:np_2}
	\end{figure}
	\item Selanjutnya melakukan pemberishkan data suara dengan menggunakan \textit{noise reduction effect}. Pertama, pilih noise pada data suara. Kemudian, pilih menu \verb|Effect > Noise Reduction| seperti pada gambar \ref{fig:np_3}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_3.PNG}}
		\caption{Memilih \textit{Noise Reduction} pada Tab Menu \textit{Effect}}
		\label{fig:np_3}
	\end{figure}
	\item Lalu tekan tombol \verb|Get Noise Profile| seperti pada gambar \ref{fig:np_4}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_4.PNG}}
		\caption{Tombol \textit{Get Noise Profile}}
		\label{fig:np_4}
	\end{figure}
	\item Kemudian memblok semua data suara dengan menekan tombol \verb|ctrl + A|, lalu mengulangi kembali seperti pada langkah 4 dengan memilih menu \verb|Effect > Noise Reduction|. Selanjutnya menekan tombol \verb|OK| seperti pada gambar \ref{fig:np_5}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_5.PNG}}
		\caption{Menekan tombol OK untuk proses \textit{noise reduction} }
		\label{fig:np_5}
	\end{figure}
	\item Setelah selesai, proses \textit{noise reduction} akan berlangsung selama beberapa detik seperti pada gambar \ref{fig:np_6}. Jika dirasa data suara masih berisi \textit{noise} atau gangguan, proses \textit{noise reduction} dapat dilakukan kembali sampai data suara yang dihasilkan benar-benar bersih dari \textit{noise} atau gangguan.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_6.PNG}}
		\caption{Proses \textit{Noise Reduction}}
		\label{fig:np_6}
	\end{figure}
	\item Pada gambar \ref{fig:np_7} data suara sudah bersih dari \textit{noise}, selanjutnya yaitu proses normalisasi suara dengan memilih menu \verb|Effect > Normalize| seperti pada gambar \ref{fig:np_8}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_7.PNG}}
		\caption{Data Suara Hasil \textit{Noise Reduction}}
		\label{fig:np_7}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_8.PNG}}
		\caption{Memilih \textit{Normalize} pada Tab Menu \textit{Effect}}
		\label{fig:np_8}
	\end{figure}
	\item Kemudian menekan tombol \verb|OK| seperti pada gambar \ref{fig:np_9}. Maka data suara yang dihasilkan akan nampak seperti pada gambar \ref{fig:np_10}. 
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_9.PNG}}
		\caption{Menekan tombol OK untuk proses \textit{normalize}}
		\label{fig:np_9}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_10.PNG}}
		\caption{Data Suara Hasil \textit{Normalize}}
		\label{fig:np_10}
	\end{figure}
	\item Selanjutnya memilih menu \verb|Effect > Compressor| seperti pada gambar \ref{fig:np_11}. Kemudian menekan tombol \verb|OK| seperti pada gambar \ref{fig:np_12}. Maka hasilnya akan nampak seperti pada gambar \ref{fig:np_13}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_11.PNG}}
		\caption{Memilih \textit{Compressor} pada Tab Menu \textit{Effect}}
		\label{fig:np_11}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_12.PNG}}
		\caption{Menekan tombol OK untuk proses \textit{compress}}
		\label{fig:np_12}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_13.PNG}}
		\caption{Data Suara Hasil \textit{Compressor}}
		\label{fig:np_13}
	\end{figure}
	\item Selanjutnya memilih data suara yang akan disimpan dengan mengklik dua kali pada data suara yang diinginkan seperti pada gambar \ref{fig:np_14}. Setelah itu, salin data tersebut dengan menekan tombol \verb|ctrl + C| lalu \verb|ctrl + N| untuk membuka Audacity yang baru. Kemudian menempelkan data tersebut dengan menekan tombol \verb|ctrl + V|.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_14.PNG}}
		\caption{Memilih data suara yang akan disimpan}
		\label{fig:np_14}
	\end{figure}
	\item Setelah selesai, kemudian memilih menu \verb|File > Export > Export Audio ...| seperti pada gambar \ref{fig:np_15} atau dapat juga dilakukan dengan cara menekan tombol \verb|ctrl + shift + E| untuk mengekspor data suara dengan tipe data Audio (.au).
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_15.PNG}}
		\caption{Memilih \textit{Export Audio} pada Tab Menu \textit{File}}
		\label{fig:np_15}
	\end{figure}
	\item Langkah terakhir yaitu menyimpan data suara dengan nama dan lokasi penyimpanan yang diinginkan, lalu menekan tombol \verb|Save| seperti pada gambar \ref{fig:np_16}. 
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/np_16.PNG}}
		\caption{Menyimpan data suara}
		\label{fig:np_16}
	\end{figure}
\end{enumerate}

\subsection{Suara Ekstraktor}
Eksperimen ini menggunakan \textit{library Python}, yaitu \textit{librosa} yang digunakan untuk mengekstrak fitur dari suara. Selain itu, metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) digunakan karena dapat meniru cara kerja dari pendengaran manusia. Biasanya metode ini sering digunakan dalam aplikasi pengenalan suara, dan untuk mendeteksi genre musik.

\subsubsection{\textit{Import Libraries}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figures/scr_1.PNG}}
		\caption{\textit{Import Libraries}}
		\label{fig:scr_1}
	\end{figure}
Gambar \ref{fig:scr_1} merupakan kode skrip untuk mengimpor \textit{library} atau modul yang diperlukan pada program ini. Berikut ini penjelasan kode skrip pada gambar \ref{fig:scr_1}:
\begin{enumerate}
	\item \textit{import librosa}, digunakan untuk mengimpor \textit{library} atau modul librosa yang berfungsi untuk mengekstrasi fitur suara.
	\item \textit{import librosa.feature}, digunakan untuk mengimpor fungsi \textit{feature} dari librosa.
	\item \textit{import librosa.display}, digunakan untuk mengimpor fungsi \textit{display} dari librosa.
	\item \textit{import glob}, digunakan untuk mengimpor \textit{library} atau modul glob yang digunakan untuk mengambil semua jenis format file termasuk audio (.au).
	\item \textit{import numpy}, digunakan untuk mengimpor \textit{library} atau modul numpy atau dialiaskan sebagai np yang digunakan untuk data array pada suara.
	\item \textit{import matplotlib.pyploy as plt}, digunakan untuk mengimpor \textit{library} atau modul matplotlib yang diinisialkan menjadi plt yang berfungsi untuk melakukan \textit{plotting} atau membuat grafik.
	\item \textit{from keras.models import Sequential}, digunakan untuk mengimpor modul Sequential dari \textit{library} keras untuk membuat model.
	\item \textit{from keras.layers import Dense, Activation}, digunakan untuk mengimpor modul Dense dan Activation untuk operasi linier dimana setiap input terhubung ke setiap output dengan bobot atau \textit{weight}.
	\item \textit{from keras.utils.np\_utils import to\_categorical}, digunakan untuk mengimpor modul to\_categorical pada \textit{library} keras.
\end{enumerate}

\subsubsection{Fungsi \textit{display\_mfcc}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_2.PNG}}
		\caption{Fungsi \textit{display\_mfcc}}
		\label{fig:scr_2}
	\end{figure}
Gambar \ref{fig:scr_2} merupakan kode skrip untuk membuat fungsi \textit{display\_mfcc} agar dapat menampilkan plot atau grafik dari data suara yang sudah diekstrak menggunakan metode MFCC. Berikut ini penjelasan kode skrip pada gambar \ref{fig:scr_2}:
\begin{enumerate}
	\item \textit{def display\_mfcc}, digunakan untuk mendefinisikan fungsi dengan nama display\_mfcc dengan masukan variabel audio.
	\item \textit{y, \_ \= librosa.load(audio)}, digunakan untuk membuat variabel y yang berisi fungsi untuk me-\textit{load} variabel audio.
	\item \textit{mfcc \= librosa.feature.mfcc(y)}, digunakan untuk membuat variabel mfcc yang berisi fungsi feature mfcc dari \textit{library} librosa untuk mengubah audio dari bentuk suara ke dalam bentuk vektor.
	\item \textit{plt.figure(figsize\=(10, 4))}, digunakan untuk membuat plot atau grafik dari gambil dengan ukuran panjang 10 dan lebarnya 4 (inch).
	\item \textit{librosa.display.specshow(mfcc, x\_axis='time', y\_axis='mel')}, digunakan untuk menampilkan spektogram dengan sumbu x dan y yang diberi nama \textit{time} (waktu) dan mel.
	\item \textit{plt.colorbar()}, digunakan untuk menambahkan \textit{colorbar} atau warna pada grafik atau spektogram.
	\item \textit{plt.title(audio)}, digunakan untuk memberi judul audio pada spektogram.
	\item \textit{plt.tight\_layout()}, digunakan untuk memberi label pada sumbu grafik atau spektogram.
	\item \textit{plt.show()}, digunakan untuk menampilkan hasil plot atau grafik.
\end{enumerate}

\subsubsection{Hasil Plot}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_3.PNG}}
		\caption{Menampilkan grafik atau spektogram data suara 19-198-0001.au dengan menggunakan fungsi \textit{display\_mfcc}}
		\label{fig:scr_3}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_4.PNG}}
		\caption{Menampilkan grafik atau spektogram data suara 26-495-0000.au dengan menggunakan fungsi \textit{display\_mfcc}}
		\label{fig:scr_4}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_5.PNG}}
		\caption{Menampilkan grafik atau spektogram data suara 27-123349-0000.au dengan menggunakan fungsi \textit{display\_mfcc}}
		\label{fig:scr_5}
	\end{figure}
Gambar \ref{fig:scr_3}, \ref{fig:scr_4}, dan \ref{fig:scr_5}, merupakan kode skrip untuk memanggil fungsi \textit{display\_mfcc} agar dapat menampilkan grafik atau spektogram data suara yang ada pada direktori penyimpanan. Berikut adalah hasil plot dari kode skrip pada gambar \ref{fig:scr_3}, \ref{fig:scr_4}, dan \ref{fig:scr_5} yang akan menampilkan grafik atau spektograk seperti pada gambar \ref{fig:dm_1}, \ref{fig:dm_2}, dan \ref{fig:dm_3}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/dm_1.PNG}}
		\caption{Hasil plot dari data suara 19-198-0001.au}
		\label{fig:dm_1}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/dm_2.PNG}}
		\caption{Hasil plot dari data suara 26-495-0000.au}
		\label{fig:dm_2}
	\end{figure}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/dm_3.PNG}}
		\caption{Hasil plot dari data suara 27-123349-0000.au}
		\label{fig:dm_3}
	\end{figure}

Untuk membaca hasil plot pada gambar \ref{fig:dm_1}, \ref{fig:dm_2}, dan \ref{fig:dm_3}, maka perlu diketahui bahwa:
\begin{enumerate}
	\item Pada spektogram terdapat 3 variabel yaitu sumbu X, sumbu Y, dan sumbu Z. Masing-masing sumbu merepresentasikan variabel yang ditampung, seperti sumbu X untuk menampung \textit{time} atau waktu dengan satuan detik(s), sumbu Y untuk menampung frekuensi suara dengan satuan Hz, dan sumbu Z untuk menampung \textit{power} atau daya dari suara diperoleh.
	\item Untuk melihat \textit{power} atau daya pada spektogram dapat dilihat dari warna yang dihasilkan. Semakin biru warnanya maka semakin rendah daya untuk suara yang dihasilkan, dan semakin merah warnanya maka semakin tinggi daya suara yang dihasilkan.
\end{enumerate}

\subsubsection{Fungsi \textit{extract\_features\_audio}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_6.PNG}}
		\caption{Fungsi  \textit{extract\_features\_audio}}
		\label{fig:scr_6}
	\end{figure}
Gambar \ref{fig:scr_6} merupakan kode skrip untuk membuat fungsi \textit{extract\_features\_audio} agar dapat mengekstrak fitur suara menggunakan metode MFCC. Berikut ini penjelasan kode skrip pada gambar \ref{fig:scr_6}:
\begin{enumerate}
	\item \textit{def extract\_features\_audio(f)}, digunakan untuk membuat fungsi dengan nama \textit{extract\_feature\_audio} menggunakan parameter masukan f.
	\item \textit{y, - \= librosa.load(f)}, digunakan untuk membuat variabel y yang berisi fungsi untuk membaca masukan pada parameter f. 
	\item \textit{mfcc = librosa.feature.mfcc(y)}, digunakan untuk membuat variabel mfcc yang berisi fungsi untuk mengekstrak fitur dari parameter f yang sudah ditampung pada variabel y.
	\item \textit{mfcc /\= np.amax(np.absolute(mfcc))}, digunakan untuk menormalisasi nilai yang ada pada variabel mfcc dengan nilai -1 sampai 1.
	\item \textit{return np.ndarray.flatten(mfcc)[:25000]}, berfungsi untuk mengembalikan nilai dari 25000 data pertama.
\end{enumerate}

\subsubsection{Fungsi \textit{generate\_features\_and\_labels}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_7.PNG}}
		\caption{Fungsi  \textit{generate\_features\_and\_labels}}
		\label{fig:scr_7}
	\end{figure}
Berikut adalah penjelasan kode skrip pada gambar \ref{fig:scr_7}:
\begin{enumerate}
	\item \textit{def generate\_features\_and\_labels}, digunakan untuk membuat fungsi dengan nama \textit{generate\_features\_and\_labels}.
	\item \textit{all\_features \= []}, digunakan untuk membuat variabel \textit{all\_features} dengan parameter kosong.
	\item \textit{all\_labels \= []}, digunakan untuk membuat variabel \textit{all\_labels} dengan parameter kosong.
	\item \textit{speakers \= ['19', '26', '27', '32', '39', '40', '60', '78', '83', '87', '89', '103', '118']}, digunakan untuk membuat variabel \textit{speakers} yang berisi nama-nama folder yang akan dilakukan pelatihan.
	\item \textit{for speak in speakers :}, digunakan untuk membuat perintah \textit{looping} untuk memuat nilai pada variabel \textit{speaker} dalam setiap variabel \textit{speakers}.
	\item \textit{sound\_files = glob.glob('E:/Kode Program/Dataset/speaker/'+speaker+'/*.au')}, digunakan untuk membuat atribut pada \textit{sound\_files} yang berisi perintah \textit{looping} untuk setiap folder yang ada pada variabel \textit{speakers} dengan mengambil semua file yang bertipe audio (.au).
	\item \textit{print('Processing \%d audio in \%s speaker...' \% (len(sound\_files), speaker))}, digunakan untuk menampilkan audio yang sudah di-\textit{generate}.
	\item \textit{for f in sound\_files :}, digunakan untuk membuat perintah \textit{looping} untuk memuat nilai pada variabel \textit{f} dalam setiap variabel \textit{sound\_files}.
	\item \textit{features = extract\_features\_audio(f)}, digunakan untuk membuat variabel \textit{features} yang berisi fungsi \textit{extract\_features\_audio(f)} dengan f sebagai parameter masukan.
	\item \textit{all\_features.append(features)}, digunakan untuk memasukkan nilai dari variabel \textit{features} dengan menggunakan perintah \textit{append} pada variabel \textit{all\_features}.
	\item \textit{all\_labels.append(labels)}, digunakan untuk memasukkan nilai dari variabel \textit{labels} dengan menggunakan perintah \textit{append} pada variabel \textit{all\_labels}.	
	\item \textit{label\_uniq\_ids, label\_row\_ids = np.unique(all\_labels, return\_inverse=True)}, digunakan untuk membuat variabel \textit{label\_uniq\_ids} dan \textit{label\_row\_ids} yang berisi perintah \textit{np.unique}.
	\item \textit{label\_row\_ids = label\_row\_ids.astype(np.int32, copy=False)}, digunakan untuk membuat variabel \textit{label\_row\_ids} untuk menentukan tipe pada variabel tersebut dengan menggunakan tipe bit yang sesuai dengan sistem operasi yang digunakan.
	\item \textit{onehot\_labels = to\_categorical(label\_row\_ids, len(label\_uniq\_ids))}, digunakan untuk membuat variabel \textit{onehot\_labels} untuk mengeksekusi modul \textit{to\_categorical} pada variabel dengan parameter\textit{ low\_row\_ids} dan \textit{len(label\_uniq\_ids)}
	\item \textit{return np.stack(all\_features), onehot\_labels}, berfungsi untuk mengembalikan nilail dari variabel parameter \textit{all\_features} dan \textit{onehot\_labels} menggunakan fungsi \textit{stack}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Variabel \textit{features} dan \textit{labels}}
\begin{enumerate}
\item \textit{features, labels = generate\_features\_and\_labels()}, digunakan untuk membuat variabel \textit{features} dan \textit{labels} yang berisi fungsi  \textit{generate\_features\_and\_labels()}. Sehingga apabila dijalankan maka fungsi tersebut akan memproses data suara dari variabel \textit{speakers}. Pemrosesan data suara ini berlangsung cukup lama karena jumlah data yang cukup besar yaitu dengan total 1105 data suara yang diperoleh dari 13 \textit{speaker}. Hasil yang diperoleh dari fungsi tersebut akan nampak seperti pada gambar \ref{fig:scr_8}, dan kemudian akan dimasukkan ke dalam variabel \textit{features} dan \textit{labels}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_8.PNG}}
		\caption{Variabel \textit{features} dan \textit{labels}}
		\label{fig:scr_8}
	\end{figure}
	\item Untuk mengetahui \textit{shape} dari variabel \textit{features} dan \textit{labels} dapat dilakukan menggunakan modul \textit{shape} seperti pada gambar \ref{fig:scr_9}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/scr_9.PNG}}
		\caption{Menampilkan \textit{shape} dari variabel \textit{features} dan \textit{labels}}
		\label{fig:scr_9}
	\end{figure}
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Data Train and Data Test}}
Pada tahap ini dilakukan pemisahan \textit{data train} dan \textit{data test} untuk memudahkan proses pengocokan data. Perbandingan jumlah \textit{data train} dan \textit{data test} yang digunakan yaitu (8 : 2), dengan presentase jumlah \textit{data train} lebih banyak dibanding jumlah \textit{data test}. Berikut adalah fungsi dari \textit{data train} dan \textit{data test}.
\begin{enumerate}
	\item \textit{Data train} adalah dataset yang digunakan untuk membuat sebuah model pada \textit{neural network} yang dibangun. Data tersebut dilatih dengan menjalankan algoritma pada \textit{machine learning} untuk menghasilkan prediksi.
	\item \textit{Data test} yaitu dataset yang digunakan untuk melakukan pengujian pada model yang dibangun dengan melihat akurasi untuk menilai performanya.
\end{enumerate}

Berikut ini adalah kode skrip yang digunakan untuk pelatihan data suara.
\begin{enumerate}
	\item Gambar \ref{fig:scr_10} berisi kode skrip untuk membuat variabel \textit{training\_split} dengan nilai 0.8.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/scr_10.PNG}}
		\caption{Variabel \textit{training\_split}}
		\label{fig:scr_10}
	\end{figure}
	\item Selanjutnya membuat variabel \textit{alldata} seperti pada gambar \ref{fig:scr_11}, yang berisi nilai dari variabel \textit{features} dan \textit{lables} yang sudah ditumpuk.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figures/scr_11.PNG}}
		\caption{Variabel \textit{alldata}}
		\label{fig:scr_11}
	\end{figure}
	\item Kemudian kode skrip pada gambar \ref{fig:scr_12} digunakan untuk melakukan pengocokan data dari variabel \textit{alldata}. Kemudian dibuat variabel splitidx yang berisi 0.8 dari panjang data \textit{alldata} yang akan digunakan sebagai untuk memisahkan data ke dalam variabel \textit{train} dan \textit{test} dengan presentase sebesar 0,8 dan 0,2 dari jumlah data pada variabel \textit{all\_data}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_12.PNG}}
		\caption{Membuat variabel \textit{train} dan \textit{test}}
		\label{fig:scr_12}
	\end{figure}
	\item Untuk mengetahui \textit{shape} dari variabel \textit{train} dan \textit{test} dapat dilakukan dengan menggunakan modul \textit{shape} seperti pada gambar \ref{fig:scr_13}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/scr_13.PNG}}
		\caption{Menampilkan \textit{shape} dari variabel \textit{train} dan \textit{test}}
		\label{fig:scr_13}
	\end{figure}
	\item Selanjutnya yaitu membuat variabel \textit{train\_input} dan \textit{train\_labels} seperti pada gambar \ref{fig:scr_14}, yang berisi nilai atau bentuk dari variabel \textit{train} tanpa 13 kolom terakhir.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figures/scr_14.PNG}}
		\caption{Variabel \textit{train\_input} dan \textit{train\_label}}
		\label{fig:scr_14}
	\end{figure}
	\item Kemudian membuat variabel \textit{test\_input} dan \textit{test\_labels} seperti pada gambar \ref{fig:scr_15}, yang berisi nilai atau bentuk dari variabel \textit{test} tanpa 13 kolom terakhir.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/scr_15.PNG}}
		\caption{Variabel \textit{test\_input} dan \textit{test\_label}}
		\label{fig:scr_15}
	\end{figure}
	\item Untuk mengetahui \textit{shape} dari variabel \textit{train\_input} dan \textit{train\_label} dapat dilakukan dengan menggunakan modul \textit{shape} seperti pada gambar \ref{fig:scr_16}.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/scr_16.PNG}}
		\caption{Menampilkan \textit{shape} dari variabel \textit{train\_input} dan \textit{train\_label}}
		\label{fig:scr_16}
	\end{figure}
\end{enumerate}

\subsubsection{Model \textit{Sequential}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_17.PNG}}
		\caption{Model \textit{Sequential}}
		\label{fig:scr_17}
	\end{figure}
Model \textit{Sequential} merupakan tahapan pertama yang dilakukan untuk membuat \textit{neural network}. Model pada gambar \ref{fig:scr_17} dibuat menggunakan kedalaman \textit{layer} atau lapisan pertama dengan masukan sebanyak 85 neuron. Kemudian pada aktivasi digunakan fungsi relu yang bertujuan untuk memilih masukan dengan nilai maksimum. Lalu fungsi \textit{dense} yang kedua yaitu untuk mengkategorikan 13 neuron pada \textit{speaker}, dengan menggunakan fungsi \textit{softmax} sebagai aktivasi.

\subsubsection{Fungsi \textit{Compile}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/scr_18.PNG}}
		\caption{Fungsi \textit{Compile}}
		\label{fig:scr_18}
	\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/dm_8.PNG}}
		\caption{\textit{Summary of Model}}
		\label{fig:dm_8}
	\end{figure}
Gambar \ref{fig:scr_18} merupakan fungsi \textit{compile} untuk menghasilkan akurasi dari \textit{neural network} yang dibangun. Model ini menggunakan algoritma adam yang berfungsi sebagai \textit{optimizer} untuk mengoptimalkan bobot atau \textit{weight} jaringan pada \textit{data train} secara berulang. Hasil \textit{summary} atau ringkasan dari model \textit{compile} ini seperti pada gambar \ref{fig:dm_8}.

\subsubsection{Fungsi \textit{Fit}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/scr_19.PNG}}
		\caption{Fungsi \textit{Fit}}
		\label{fig:scr_19}
	\end{figure}
Berdasarkan gambar \ref{fig:scr_19}, pelatihan dilakukan dengan menggunakan \textit{epoch} atau iterasi sebanyak 13 kali. Dalam sekali \textit{epoch} terdiri dari 32 sampel yang diproses sebelum model diperbaharui dengan \textit{validation split} yang digunakan sebesar 20\% untuk mengecek \textit{score} pada \textit{cross validation}.

\subsubsection{Fungsi \textit{Evaluate}}
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/scr_20.PNG}}
		\caption{Fungsi \textit{Evaluate}}
		\label{fig:scr_20}
	\end{figure}
Pada gambar \ref{fig:scr_20}, fungsi \textit{evaluate} digunakan untuk memilih model terbaik yang mampu mewakili data serta mengevaluasi seberapa baik model yang dipilih supaya kedepannya model tersebut mampu bekerja dan dapat digunakan. Model ini menggunakan parameter dengan variabel masukan \textit{test\_input} dan \textit{test\_label}. Hasil terbaik yang diperoleh dari fungsi ini yaitu sebesar 98.64\% dengan \textit{loss} sebesar 20.46\%.

\section{Hasil}
Pada penelitian ini, metode MFCC digunakan pada tahap awal dalam membangun sebuah model yang akan digunakan untuk melakukan prediksi. Metode MFCC yang digunakan juga turut andil dalam menentukan tingkat akurasi yang dihasilkan dalam memprediksi suara. Berikut merupakan hasil dari implementasi metode MFCC dalam memprediksi suara.
\subsection{Hasil Akurasi}
Pada tabel \ref{tab:acc} hasil yang diperoleh dari perhitungan rata-rata akurasi dan \textit{lost} atau data yang hilang yaitu sebesar 0.96156 dan 0.229265, jika dibulatkan maka diperoleh hasil akurasi sebesar 96\% dan \textit{lost} sebesar 23\%. Hasil yang didapatkan bergantung pada seberapa banyak jumlah data yang digunakan serta seberapa baik keadaan sistem atau PC yang digunakan. Akan tetapi, hasil ini tidak selalu bersifat mutlak yakni bisa saja berubah karena banyak faktor yang dapat mempengaruhi pada hasil akurasi yang diperoleh.
\begin{table}[]
\centering
\caption{Pengujian Model}
\label{tab:acc}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Pengujian ke- & \textit{Loss}     & \textit{Accuracy} \\ \hline
1             & 0.1544   & 0.9729   \\ \hline
2             & 0.2165   & 0.9593   \\ \hline
3             & 0.2197   & 0.9683   \\ \hline
4             & 0.2408   & 0.9729   \\ \hline
5             & 0.2065   & 0.9683   \\ \hline
6             & 0.2301   & 0.9548   \\ \hline
7             & 0.2662   & 0.9593   \\ \hline
8             & 0.2786   & 0.9548   \\ \hline
9             & 0.2175   & 0.9729   \\ \hline
10            & 0.2576   & 0.9412   \\ \hline
11            & 0.2046   & 0.9864   \\ \hline
12            & 0.2113   & 0.9548   \\ \hline
13            & 0.2485   & 0.9548   \\ \hline
14            & 0.2183   & 0.9729   \\ \hline
15            & 0.1853   & 0.9864   \\ \hline
16            & 0.3306   & 0.9005   \\ \hline
17            & 0.2003   & 0.9457   \\ \hline
18            & 0.246    & 0.9638   \\ \hline
19            & 0.2084   & 0.9729   \\ \hline
20            & 0.2441   & 0.9683   \\ \hline
Rata-rata     & 0.229265 & 0.96156  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hasil Prediksi}
Pada gambar \ref{fig:pre} fungsi \textit{predict} digunakan untuk memprediksi nilai data pertama dari variabel \textit{test\_input}. Nilai tertinggi yang diperoleh yaitu 8.3977741e-01 atau 83.97\% terdapat pada label kedua kesepuluh yaitu subjek dengan nomor 87.
	\begin{figure}[htbp]
		\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/predict.PNG}}
		\caption{Hasil Prediksi}
		\label{fig:pre}
	\end{figure}